---
title: Амосов Иван Афанасьевич
layout: post
next: /public/flotovodtsy/andreev-aleksandr-nikolaevich
previous: /public/flotovodtsy/alekseev-evgeniy-ivanovich
---

Амосов Иван Афанасьевич  
Амосов Иван Афанасьевич — инженер-генерал, член Адмиралтейств-совета, один из замечательных судостроителей последней эпохи парусного балтийского флота и начала парового судостроения.  
Иван Афанасьевич родился 12-го ноября 1800 года в Архангельске, умер 1-го июня 1878 года. Воспитание получил в училище корабельной архитектуры, преобразованном потом в корпус корабельных инженеров. Выпущенный на службу из училища в 1817 году с званием тиммермана, Амосов был несколько раз командирован заграницу, для лучшего изучения иностранного судостроения. Первая посылка состоялась в 1827 году в Англию; вторая в 1829 году — в Северо-Американские Соединенные Штаты и третья в 1846 году — также в Англию, для ознакомления с постройкою английских судов, снабженных архимедовым винтом.   
Результат командировок сказался в отличной постройке разного ранга судов в период с 1832 по 1853 годы, не только парусных, но и паровых. Амосовым было построено: кораблей 3, фрегатов 8, пароходофрегатов 3 и мелких судов до 14. В числе паровых, был спущенный в 1848 году первый с винтовым двигателем, в 300 сил, фрегат "Архимед". Лучшим свидетельством успешной судостроительной деятельности Амосова были корабли "Фершампенуаз", "Выборг" и фрегат "Аврора", прослужившие без тимбировки более 20 лет.   
За свои успешные судостроительные работы Амосов неоднократно награждался ценными подарками, и все чины, до генерал-лейтенанта включительно, постоянно получал "за отличие". В 1860 году он был назначен инспектором кораблестроительных работ кронштадтского порта, и эту трудную и ответственную должность занимал в течение 16 лет, принимая самое деятельное участие в постройке наших первых броненосных судов и вообще в преобразовании нашего флота из парусного в паровой. В 1872 году Амосов пожалован в инженер-генералы, а затем назначен членом Адмиралтейств-совета.  
   
 